\documentclass[12pt]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}  
\usepackage[francais]{babel} 
\usepackage[top=4cm, bottom=4cm, left=2.5cm, right=2.5cm]{geometry}

\usepackage{fancyhdr} % Required for custom headerzs
\usepackage{lastpage} % Required to determine the last page for the footer
\usepackage{extramarks} % Required for headers and footers 
\usepackage{geometry} % Required to change the page size to A4
\geometry{a4paper} % Set the page size to be A4 as opposed to the default US Letter
\usepackage{graphicx} % Required for including pictures
\usepackage{float} % Allows putting an [H] in \begin{figure} to specify the exact location of the figure
\usepackage{wrapfig} % Package pour des images "inline" -> allignée dans un texte
\usepackage{lipsum} % Used for inserting dummy 'Lorem ipsum' text into the template
\linespread{1.2} % Interligne

%\setlength\parindent{0pt} % Uncomment to remove all indentation from paragraphs

\graphicspath{{Pictures/}} % Specifies the directory where pictures are stored
\setlength{\parindent}{17pt} % Indentation




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%        Header        %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{} % Centre header + footer
\rhead{Simulation Multi-Agent} % Right header
\lhead{\texttrademark} % Left header
\rfoot{Page \thepage/\pageref{LastPage}} % Center footer

\renewcommand{\footrulewidth}{1pt} % Ligne au dessus du footer

\begin{document}

\begin{titlepage}
%----------------------------------------------------------------------------------------
%        FIRST PAGE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}} % Defines a new command for the horizontal lines, change thickness here

\center % Center everything on the page
 
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	HEADING SECTIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\textsc{\LARGE }\\[1.5cm] % Name of your university/college
\textsc{\Large}\\[1.5cm] % Major heading such as course name


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\HRule \\[0.4cm]
{ \huge \bfseries Simulation multi-agent\\Évolution et compétition d'espèces}\\[0.4cm] % Title of your project
\HRule \\[1.5cm]

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	AUTHOR SECTION - FIRST PAGE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushleft} \large
\emph{Etudiants :}\\
Justin \textsc{Goutey}\\
Maxime \textsc{Sibellas} % Compagny manager's Name
\end{flushleft}
\end{minipage}
~
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushleft} \large
\emph{Enseignant :}\\
David \textsc{Hill}
\end{flushleft}
\end{minipage}
\vfill
\vfill

\begin{figure}[H]

\begin{minipage}{0.40\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{isima}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.40\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{pkmn}
\end{minipage}
\end{figure}

\vfill % Fill the rest of the page with whitespace

\end{titlepage} % End of first page



%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TABLE OF CONTENTS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\tableofcontents % Include a table of contents

\newpage % Begins the CdC on a new page instead of on the same page as the table of contents 



\chapter{Analyse des besoins} % Description des demandes du clients

Dans le cadre de notre TP sur la simulation multi-agent, nous avons choisi de simuler le comportement et les interactions entre deux espèces concurrentes à l'état sauvage : les Pokémon\texttrademark de type Feu et ceux de type Glace. Pour cela, il nous faut établir des relations entre ces deux agents et leur comportement.
\section{Classes d'agent}
\subsection{Pokémon\texttrademark}
Un Pokémon\texttrademark est défini par ses caractéristiques naturelles structurées sous forme de statistiques ( Attaque (force), Points de vie (santé)), son âge, sa période de reproduction. Cette structure est commune aux deux types d'agents.

\paragraph{Vie et mort\\}
L'évolution de l'âge d'un individu est la conséquence du déroulement d'une simulation. Cela impacte ses caractéristiques : un vieux Pokémon\texttrademark aura une santé plus faible et une force diminuée. Cela implique aussi un âge limite de vie : passé un certain âge, la mort sera inévitable pour l'individu.

De plus, chaque espèce possède une période de reproduction propre durant laquelle la rencontre entre deux individus de cette même espèce produit un œuf qui aboutira finalement à un jeune individu qui deviendra à son tour adulte au cours du temps.

Voici un diagramme de classe représentant les agents comme présentés si dessus :
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../Estimation/diagramme_classe}
\caption{Diagramme de classe}
\end{center}
\end{figure}

\section{Déplacements et champ de vision}
Nous n'avons pas choisi d'implémenter d'obstacles sur le terrain. Ainsi les Pokémons\texttrademark ont le champ libre sur leurs déplacements et ont une vision périphérique de 360 degrés.

\section{Interactions}
\subsection{Entre agent de la même espèce}
La rencontre entre deux agents de même type sera fidèle à la nature : si la rencontre a lieu durant la période de reproduction de l'espèce, un des deux agents pondra un œuf Pokémon\texttrademark.
\paragraph{Gestation\\}
Pour se rapprocher d'un phénomène naturel, l'individu qui sera amené à pondre rejoindra une zone définie comme le "nid" de son espèce pour déposer son œuf. L'œuf n'a pas besoin d'être couvé et éclora après une période déterminée à l'avance qui sera différente selon l'espèce.
\subsection{Entre agents opposés}
La nature est violente et la défense du territoire est une notion innée chez tout les individus. Ainsi la rencontre entre deux agents opposés donnera lieu à un combat acharné entre ces deux Pokémon\texttrademark  pouvant aboutir à plusieurs résultats :
\begin{description}
\item[•] Un Pokémon\texttrademark perd le combat et meurt.
\item[•] Un Pokémon\texttrademark fuit le combat lorsqu'il est en mauvaise posture. Il est alors poursuivit par son adversaire.
\end{description}



\chapter{Etablissement des règles}
Voici la rédaction des règles que nous avons choisi d'implémenter pour réaliser notre modèle. Chaque individu évoluera sur une matrice de taille réglable.
\section{Règles de déplacement et de vision}

\paragraph{Règles de vision\\}
Un individu voit à 360 degrés sur une portée de 2 cases.

\paragraph{Règles de déplacement\\}
Chaque individu pourra se déplacer sur chacune des cases vides contiguës à la sienne que ce soit verticalement, horizontalement ou en diagonale. Les règles de priorité concernant les déplacements sont les suivantes :
\begin{description}
\item Si l'individu est faible, est un jeune individu ou est sur le point de pondre :
        \begin{description}
        \item[•] Le choix de la direction du nid a une priorité de 2
        \item[•] Le choix de la direction d'un individu amical dans le champ de vision est de 1
        \item[•] Le choix de la direction d'un individu dangereux dans le champ de vision est de -1
        \item[•] Le choix d'une case vide est de priorité 0
        \end{description}
\item Lors de la période de reproduction pour un individu non fécondé :
        \begin{description}
        \item[•] Le choix de la direction d'un individu amical dans le champ de vision est de 2
        \item[•] Le choix de la direction d'un individu dangereux dans le champ de vision est de 1
        \item[•] Le choix d'une case vide est de priorité 0
        \end{description}
\item Si l'individu est en bonne santé, en dehors de la période de reproduction :
        \begin{description}
        \item[•] Le choix de la direction d'un individu amical dans le champ de vision est de 1
        \item[•] Le choix de la direction d'un individu dangereux dans le champ de vision est de 2
        \item[•] Le choix d'une case vide est de 0
        \end{description}
\item Lors d'un conflit :
        \begin{description}
        \item[•] Aucun déplacement n'est possible tant que l'option de la fuite n'est pas disponible, autrement dit, la seule priorité de déplacement est dans la direction de l'individu ennemi.
        \item[•] Lorsque la fuite est possible, la priorité d'un déplacement dans la direction opposée de l'ennemi est de 1, et celle dans la direction d'un individu amical dans le champ de vision est de 2.
        \end{description}
\end{description}

Lors d'un conflit concernant le choix de la direction (ex : aucun individu dans le champ de vision), le choix de la direction est pris au hasard grâce au générateur du Mersenne Twister.


\section{Règles d'interactions}
\paragraph{Lors d'un conflit\\}
Pour qu'un conflit éclate entre deux Pokémons\texttrademark, il faut que les deux individus soient sur deux cases contiguës. Le conflit est se déroule dans l'art du combat Pokémon\texttrademark :
\begin{description}
\item[•] A chaque tour, chaque individu subissant une attaque soustrait la valeur de l'attaque de son assaillant à son total de point de vie.
\item[•] Lorsque le Pokémon\texttrademark est en mauvaise posture (20\% de sa santé), il peut faire le choix de fuir.
\item[•] Si le Pokémon\texttrademark meurt, l'individu gagnant continue sa route.
\end{description}

\paragraph{Lors d'une rencontre avec un individu amical\\}
Lors de la saison de reproduction, le rapprochement sur une case contiguë de deux individus provoque une reproduction. Un des individu prend alors le statut "fécondé" et se déplace selon les règles correspondantes décrites plus haut alors que le second individu se déplace dans la direction opposée puis reprend les règles de déplacements par défaut.



\section{Règles supplémentaires}
\paragraph{Influence sur le climat\\}
De façon intuitive, nous pouvons définir que les Pokémon\texttrademark Feu sont plus à l'aise dans un milieu aride que les Pokémon\texttrademark Glace et inversement dans un milieu enneigé. Ainsi, en interagissant avec le milieu lors du déroulement de la simulation, nous pourrons changer le type du climat : une canicule provoquera un malus pour l'espèce de type Glace et inversement lors d'une aire glaciaire.

Ce malus sera symbolisé par une annulation de la période de reproduction de l'espèce. %Cela dans le but d'étudier les conséquences de l'apparition d'un événement critique.

\paragraph{Détails sur le "nid"\\}
Le "nid" est une zone prédéfinie correspondant au territoire de départ des espèces. Celui des Pokémon\texttrademark Feu est situé dans les premières cases de la matrice (en haut à droite si on associe la matrice à une carte), et dans les dernières cases pour les Pokémon\texttrademark Glace (en bas à droite). Ce nid représente la zone de sécurité, le territoire initial de l'espèce.

\chapter{Planification du projet}
Voici le planning prévisionnel des tâches à effectuer :
\begin{center}
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../Estimation/diagrammeGanttSMA}
\caption{Planning prévisionnel généré le 27 novembre}
\end{figure}
\end{center}
Notre projet devant être fini pour mi-février, nous prévoyons, à partir du 5 février, si nous n'avons pas pris de retard, de travailler sur une interface graphique simple.
\end{document}